\chapter{Tekst główny}
%=================================================================================================
\section{Podział}
Najważniejszą częścią pracy dyplomowej, zaraz po wykonaniu części praktycznej, jest jej tekst główny. Zasady przygotowania tekstu opracowano na podstawie normy~\cite{Norma}.

Podstawowy podział tekstu głównego to rozdziały i podrozdziały, którym należy przypisać numery od najmniejszego do największego. Od tej zasady można odstąpić w niektórych przypadkach, jednak zalecane jest aby tego nie robić, ponieważ może to spowodować problemy z czytelnością struktury pracy. Wspomniana wcześniej norma~\cite{Norma} dopuszcza dwa sposoby oznaczania poszczególnych części tekstu:
\begin{itemize}
\item \textbf{numeracja liczbowa--wielorzędowa}, w której do oznaczania wszystkich partii tekstu używa się tylko liczb arabskich, powtarzając w oznaczeniach partii niższego stopnia oznaczenia partii wyższego stopnia,
\item \textbf{numeracja liczbowo--literowa} (mieszana), w której hierarchię tekstu określa się stosując (w takiej a nie innej kolejności) następujące oznaczenia: liczby rzymskie \pauza litery wielkie \pauza liczby arabskie \pauza litery małe.
\end{itemize}
Zaleca się jednak aby dla tekstów z dziedziny nauk ścisłych i techniki stosować pierwszy z wymienionych sposobów. Należy mieć na uwadze, że tekst może wymagać aby być podzielonym na rozdziały i podrozdziały. Jednocześnie należy pamiętać, że rozdrabnianie tekstu i wprowadzanie szczegółowego podziału jest zbędne. 

Przykładową numerację rozdziałów i podrozdziałów zastosowano w niniejszym szablonie, dzięki czemu nie trzeba martwić się jej budowaniem, a wystarczy skupić uwagę na samej logicznej strukturze pracy i odpowiednim podziale tekstu na rozdziały.

Przy numeracji wielorzędowej obowiązuje jeszcze jedna niepisana zasada: między tytułem wyższego stopnia a tytułem pierwszej partii tekstu niższego stopnia nie powinno być żadnych tekstów. W praktyce tekst taki nazywa się wiszącym. Zgodnie z~tą zasadą np. po tytule rozdziału~1 powinien od razu następować tytuł rozdziału~1.1, a tuż po tytule rozdziału~1.5 (o ile istnieje kolejny poziom podrozdziałów) \pauza tytuł podrozdziału~1.5.1, itp.

Inną formą podziału, które nie są umieszczane w obrębie spisu treści są wyliczenia. Należy pamiętać o konsekwentności stosowania wyliczeń (przynajmniej w~obrębie jednego rozdziału), czyli stosować jeden wybrany sposób dla całej pracy. Znacząco poprawi to jej wygląd. Przykładowo stosując małe litery alfabetu mamy listę
\begin{enumerate}[(a)]
	\item pierwszy element,
	\item drugi element,
	\item trzeci element.
\end{enumerate}
Oczywiście można stosować wyliczenia wielostopniowe, np.
\begin{enumerate}
	\item pierwszy element,
		\begin{itemize}
			\item pierwszy element z wielostopniowym podziałem,
			\item i kolejny,
		\end{itemize}
	\item drugi element.
\end{enumerate}
Jednak ze względów edytorskich nadmiernie stosowanie tego rodzaju wyliczeń nie jest mile widziane. Oznaczenie wyliczenia jest formą dowolną \pauza można stosować gwiazdki, trójkąty, kropki, myślniki, liczby arabskie czy litery alfabetu, jednak należy pamiętać o tym, aby jedno oznaczenie pojawiało się w obrębie całej pracy. Wyjątkiem od tej reguły jest sytuacja gdy zróżnicowane oznaczenia oznaczają hierarchię w wyliczeniach lub podkreślają odmienny charakter niektórych wyliczeń.

Ostatnim omawianym elementem podziału jest akapit, czyli rozbicie tekstu na małe fragmenty uwarunkowane logicznym układem. Tekst dzieli się na akapity zgodnie z przyjętą zasadą: nowa myśl \pauza nowy akapit. Są jednak pewne \textit{ale} natury formalnej. Akapity nie powinny być za krótkie, oraz zbyt długie, ponieważ gęsto zbity tekst nie ułatwia czytania. 

Kończąc pisać pracę należy zwrócić uwagę na logiczną analizę podziału tekstu. Należy odpowiedzieć sobie na następujące pytania takie jak:
\begin{itemize}
	\item Czy tytuł pracy odpowiada treści tekstu głównego? 
	\item Czy układ tekstu głównego jest logiczny?
	\item Czy podział tekstu głównego na części, części na rozdziały, a rozdziały na podrozdziały jest logiczny?
	\item Czy tytuły rozdziałów i podrozdziałów odpowiadają zawartym w nim treściom?
	\item Czy tekst główny nie jest obarczony nadmiarem uwag ogólnych, powszechnie znanych wiadomości o dziedzinie, której dotyczy praca, zawartych we wprowadzeniach do poszczególnych rozdziałów i podrozdziałów?
	\item Czy w tekście głównym nie występuje nadmiar powtórzeń? Przykładowo, czy we wprowadzeniu do rozdziałów i podrozdziałów nie opisuje się tego o czym będzie nieco dalej, a w podsumowaniach nie powtarza tego o czym była już mowa?
	\item Czy w tekście głównym autor nie zamieścił szczegółowych opisów ilustracji, bądź tekstów, które powinny się znaleźć w podpisach pod ilustracjami?
	\item Czy pewnych treści uzupełniających nie należy przenieść do dodatków?
\end{itemize} 
%=================================================================================================
\section{Słownictwo}
Pisząc pracę dyplomową autor ma do czynienia z różnego rodzaju elementami takimi jak: pojęcia i definicje, twierdzenia, dowody, wnioski, a także wszelkie opisy zjawisk i rzeczy. Aby podać je w jasnej postaci, która będzie zrozumiała dla czytelnika, należy posłużyć się równocześnie wieloma środkami wyrazu.

Niestety, nawet najbogatsza w słowa polszczyzna często może nie wystarczyć aby w pracy dyplomowej mającej charakter naukowy wyłożyć właściwe treści w sposób maksymalnie jednoznaczny. Dodatkowo używa się takich środków językowych jak: wyrazy i zwroty, które są metodycznym narzędziem służącym do nadania treści odpowiedniej postaci, czyli \textbf{językowy aparat pomocniczy}, oraz wyrazy i zwroty ściśle określonym specyficznym znaczeniu, czyli wszelkie \textbf{terminy specjalistyczne} z różnych dziedzin nauki i techniki. Należy pamiętać, że podczas pisania pracy bogactwo językowe często jest wadą a nie zaletą, a zbędne słowotwórstwo jest wręcz zakazane. Należy pisać językiem prostym, a jednocześnie naukowym.



W odniesieniu do wyrazów i zwrotów zarówno tworzących językowy aparat pomocniczy, jak i wchodzących w skład terminów specjalistycznych, należy przestrzegać symetrii językowej w antonimach, tj. parach wyrazów o przeciwnym znaczeniu. Nie można równocześnie pisać  \textit{absolutny} i~\textit{względny},  \textit{dodatni} i~\textit{negatywny},  \textit{aktywny} i~\textit{bierny} itp. Tego rodzaju parom należy nadać symetryczną postać, używając ogólnie przyjętych wyrazów języka polskiego, a nie obcego. Podane wcześniej jako przykład antonimy powinny wyglądać tak:  \textit{bezwzględny} i~\textit{względny},  \textit{dodatni} i~\textit{ujemny},  \textit{czynny} i~\textit{bierny}.

Tej ostatniej zasady należy przestrzegać w odniesieniu do wszystkich wyrazów i~zwrotów używanych w tekście pracy. Zamiast np. \textit{produkt} lepiej pisać \textit{wyrób}, a~zamiast \textit{produkt kartezjański} lepiej \textit{iloczyn kartezjański}, zamiast \textit{realizacja} \pauza \textit{wykonanie}, zamiast \textit{realizowany} \pauza \textit{wykonany}, zamiast \textit{kompatybilny} \pauza \textit{zgodny}, zamiast \textit{kalkulacje} \pauza \textit{obliczenia}, zamiast \textit{relewantny} \pauza \textit{istotny} itp.


Ważną kwestią jest również używanie polskich słów zamiast obcojęzycznych oryginalnych odpowiedników. Warto zapoznać się z opublikowanymi pracami i sprawdzić czy dane pojęcie nie zostało już po polsku nazwane. Przykładowo, w matematyce istnieją czysto polskie wyrazy \textit{całka} i \textit{różniczka}.

\section{Imiona i nazwiska}
W zależności od potrzeby, ale konsekwentnie w całym tekście, nazwiska podaje się najczęściej w jeden z trzech sposobów:
\begin{itemize}
	\item poprzedzone pełnym imieniem,
	\item poprzedzone inicjałami imion,
	\item bez dodatków.
\end{itemize}
Od tej zasady mogą wystąpić wyjątki, np. w pierwszym miejscu wystąpienia cytowania poprzedza się go pełnymi imionami, albo inicjałami imion, a we wszystkich następnych podaje się tylko nazwisko. Niezależnie od przyjętej zasady dla całej pracy, nazwiska ogólnie znane cytuje się często bez imion i inicjałów (np. Kopernik, Einstein w pracach fizycznych). Jeżeli jedynymi występującymi w tekście nazwiskami są nazwiska autorów wymienionych w bibliografii, z~reguły nie poprzedza się ich imionami lub inicjałami imion.

Przytaczanie w tekście nazwisk i imion obcojęzycznych podaje się je w całej pracy w sposób jednolity \pauza w~oryginalnej postaci, a nie spolszczonej (chyba, że jest u nas tradycyjnie przyjęta). Często, aby poprawnie zapisać imię lub nazwisko, potrzebna jest wiedza jak je wymawiać. Przykładowo, od tego czy samogłoska \textit{e} na końcu jest wymawiana, czy jest niema, zależy dołączana polska końcówka (będzie więc w~dopełniaczu Verne'a i~Scharnkego). Należy znać również zasadę, że odmieniając imię lub nazwisko kończące się spółgłoską lub samogłoską \textit{y}, nie wstawia się apostrofu przed polską końcówką (np. Grallem, Halla, Barneyowi).
%=================================================================================================
\section{Skróty}
Z istniejących rodzajów skrótów najpopularniejsze są te ogólnie przyjęte, nie budzące wątpliwości i~nie wymagające objaśnień skrótu słów potocznych. Przykładowo, cd.~(ciąg dalszy), m.in.~(między innymi), itp.~(i tym podobne), itd.~(i tak dalej), wg~(według), zob.~(zobacz), por.~(porównaj), br.~(bieżącego roku), r.~(rok), ok.~(około). Tego rodzaju skrótów można albo używać albo nie, jednak należy przyjąć jedną konwencję w całej pracy.

Istnieją skróty, których nie powinno się stosować: a~mian.~(a~mianowicie), b.~(bardzo), cz.~(czyli), w/w~(wyżej wymieniony), n/~(nad, np. w~nazwie miejscowości).

Drugim rodzajem skrótów są te które są typowe dla części składowych pracy. Są~nimi np. rozdz.~(rozdział), rys.~(rysunek), tabl.~(tablica), tab.~(tabela), p.~(punkt, paragraf). Skróty te występują tylko w połączeniu z numerami porządkowymi, np. rozdz.~7, p.~2.3.1, s.~17--21, albo innymi oznaczeniami np. tab.~B.

Trzeci rodzaj to skróty stosowane przy sporządzaniu bibliografii i przypisów. Dotyczą one wyrazów typowych dla opisu bibliograficznego np. wyd., t., vol.), jednak pakiet \LaTeX\  oferuje automatyczne tworzenie bibliografii dzięki czemu autor jest zwolniony z tego obowiązku.

Rodzaj czwarty odnosi się do skrótów wielkości fizycznych, których można używać jedynie wtedy, kiedy poprzedza je wartość liczbowa. Jeżeli natomiast w tekście stosuje się określenia ogólne, wówczas zamiast napisać \textit{kilkanaście cm} należy pisać \textit{kilkanaście centymetrów}. Skrótów jednostek fizycznych ani takich jak np. zł, tys., mln, nie używa się gdy poprzedzają je liczebniki podane słownie, a więc, zamiast \textit{dwa tys.} powinno być \textit{dwa tysiące}.

Na koniec należy dodać, że zdań nie powinno się rozpoczynać od skrótów. Wyrazy typowe powinny być przesunięte na dalsze miejsce w zdaniu, odpowiednio zmieniając szyk wyrazów (co, niestety, nie zawsze jest łatwe), albo rozwinięte \pauza nawet wówczas, gdy są one w obrębie danej pracy konsekwentnie stosowane. Na przykład, zamiast \textit{Tab. 6 zawiera niezbędne dane statystyczne} lepiej napisać \textit{Tabela 6 zawiera niezbędne dane statystyczne}.
%=================================================================================================
\section{Zapis matematyczny}
Praca dyplomowa, pomijając specyficzne tematy, nie jest dziełem matematycznym, dlatego formalny aparat matematyczny powinien być ograniczony do minimum \pauza do tego tylko, co czytelnikowi może być rzeczywiście użyteczne. Nie ma potrzeby opisywania i wyprowadzania wszystkich banalnych przekształceń, oraz należy nadać sformalizowanemu opisowi najbardziej klarowną postać. W pracy dyplomowej zapis matematyczny pełni funkcję niejako usługową. Jest to tylko narzędzie pomocnicze do przekazania określonych wiadomości fachowych.

Jednolicie i konsekwentnie w obrębie całej pracy musi być podany zapis numerów: nie może być raz np. wyrób \textit{n}, a raz wyrób nr \textit{n}, a jeszcze w innym miejscu wyrób \textit{n}-ty.

%Znakiem służącym do oddzielenia części całkowitej od części ułamkowej liczby dziesiętnej jest \textbf{przecinek}. Tylko w zapisach programów komputerowych i specjalistycznej literaturze, zwłaszcza z dziedziny informatyki można stosować kropkę zamiast przecinka.

Istnieje też kilka innych ważnych elementów, o których często się zapomina:
\begin{itemize}
\item znakiem równości przybliżonej jest $\approx$ (nie $\sim$, bo jest to znak proporcjonalności i nie $\simeq$, bo jest to znak równości asymptotycznej),
\item znakiem logarytmu dziesiętnego $x$ jest $\lg x$ (nie $\log x$),
\item znakiem logarytmu $x$ przy podstawie $a$ jest $\log_ax$ (nie $\lg_ax$),
\item znakiem logarytmu naturalnego $x$ jest $\ln x$.
\end{itemize} 
Konsekwentnie zapisuje się również funkcję wykładniczą: albo $\mathrm{e}^x$, albo $\exp (x)$. Znak $\exp$ stosuje się wówczas, gdy w pracy występują złożone wykładniki, np. $\exp \left(-\frac{(a+b)^3}{3a^2}\right )$.

W indeksach używa się oznaczeń krótkich i zwięzłych, najwyżej trzyliterowych, a~same oznaczenia pisze się czcionką prostą, czyli antykwą, np. zamiast pisać ${Y_\mathrm{wyjściowe}}$, lepiej $Y_{\mathrm{wy}}$.

Wszelkie użyte we wzorach oznaczenia literowe, np. wielkości fizycznych, wymagają skrupulatnego objaśnienia w pierwszym miejscu ich występowania. Wyjątkiem jest kiedy jest ich wiele \pauza wtedy umieszcza się je w odrębnych wykazach takich oznaczeń.

Oto kilka przykładów opisu wzorów:\\
Dowolny wyraz ciągu
\begin{equation}
a_k=aq^k,
\end{equation}
w którym: $k$ \pauza kolejny numer wyrazu; $a$ \pauza pierwszy wyraz ciągu.\\
Siłę dociskania przy ciśnieniu oblicza się z następującego wzoru:
\begin{equation}
P_{\mathrm{doc}}= Fp_d,
\end{equation}
gdzie:\\
$F$ \pauza powierzchnia materiału pod dociskaczem,\\
$p_d$ \pauza nacisk jednostkowy.\\
Modelem opartym na zmiennych stanu układów ciągłych, nazywamy model opisany następującym równaniem różniczkowym:
\begin{equation}\label{eq:rownanieStanu}
\frac{\mathrm{d}x(t)}{\mathrm{d}t}=\boldsymbol{A}x(t)+\boldsymbol{B}u(t),
\end{equation}
przy czym $x(t)$ jest wektorem zmiennych stanu układu, $u(t)$ jest sygnałem wejściowym systemu dynamicznego, natomiast $\boldsymbol{A}$ (macierz systemu) oraz $\boldsymbol{B}$ (macierz wejścia) to macierze stałych współczynników, które odzwierciedlają strukturę modelowanego liniowego układu dynamicznego i parametry elementów tworzących ten układ. 

Każdy wzór matematyczny \pauza bez względu na to, czy znajduje się bezpośrednio w tekście, czy też jest z tekstu wyłączony i umieszczony w odrębnym wierszu \pauza jest integralną częścią zdania. Opracowując tekst matematyczny, trzeba więc całe zdanie wraz ze zawartym w nim wzorem (lub grupą wzorów) dokładnie przeczytać na głos, tak aby sprawdzić, czy zdanie to jest pełne i czy wraz ze wzorem tworzy logicznie zbudowaną całość. Poniżej przedstawiono przykładowe błędnie skonstruowane zdania:\\
Całkowity ciężar pręta $G$ wynosi
\begin{equation}\label{eq:zle1}
G = Fl\gamma.
\end{equation}
Za minimalną odległość przyjmujemy długość fali równą 
\begin{equation}\label{eq:zle2}
r_{\min} \approx \frac{h}{m_e v_e}.
\end{equation}
Zdanie pierwsze po przeczytaniu brzmi: ,,Całkowity ciężar pręta $G$ wynosi $G$ jest równe $Fl\gamma$'', a więc jest nielogiczne. Kolejne zdanie również posiada błędy ponieważ znak $\approx$ oznacza przybliżenie, a w zdaniu jest mowa o równości. Należy więc nadać całości poprawną postać \pauza rezygnując albo ze słownego określenia zależności, albo z matematycznego znaku relacji we wzorze.

Po zredagowaniu przytoczone równania \eqref{eq:zle1} oraz \eqref{eq:zle2} moga przybrać następujące postaci:\\
Całkowity ciężar pręta
\begin{equation*}
G = Fl\gamma.
\end{equation*}\\
lub\\
Całkowity ciężar pręta $G$ wynosi
\begin{equation*}
Fl\gamma.
\end{equation*}\\
Ponieważ wzór jest krótki, można włączyć go do tekstu i napisać: ,,Całkowity ciężar pręta $G =  Fl\gamma$.''\\
Za minimalną odległość przyjmujemy długość fali
\begin{equation*}
r_{\min} \approx \frac{h}{m_e v_e}.
\end{equation*}
lub\\
Za minimalną odległość $r_{\min}$ przyjmujemy długość fali w przybliżeniu równą $h \slash m_e v_e$.\\


Także w zdaniach zawierających wzory konieczne jest przestrzeganie logicznego następstwa zdarzeń.
Zamiast\\
\hspace*{2cm}Zakładając, że\dots, otrzymano\dots\\
powinno się pisać\\
\hspace*{2cm}Po założeniu, że\dots, otrzymano\dots\\
lub\\
\hspace*{2cm}Jeżeli założymy, że\dots, to otrzymamy\dots\\
Zamiast, np.\\
\hspace*{2cm}Podstawiając $x=9$, mamy\dots\\
lepiej jest napisać\\
\hspace*{2cm}Jeżeli $x=9$, to\dots\\
Zamiast\\
\hspace*{2cm}Jeżeli $a=x$, wówczas\dots\\
pisze się\\
\hspace*{2cm}Jeżeli $a=x$, to\dots\\
Zamiast\\
\hspace*{2cm}Dla $x\in A$ zachodzi $x\in B$ ($\in$ oznacza ,,należy do", a nie ,,należące do").\\
lepiej pisać\\
\hspace*{2cm}Dla $x\in A$, to $x\in B$.\\
Zamiast\\
\hspace*{2cm}Ponieważ $p\neq 0, p\in U$.\\
lepiej\\
\hspace*{2cm}Ponieważ  $p\neq 0$, zachodzi $p\in U$.



Inna grupa błędów to:\\
Zamiast np.\\
\hspace*{2cm}Niech $r_1,\dots,r_n$ jest rozwiązaniem równania $f(x)=0$.\\
piszemy zawsze\\
\hspace*{2cm}Niech $r_1,\dots,r_n$ będą rozwiązaniami równania $f(x)=0$.\\
Zamiast\\
\hspace*{2cm}Każde $x$ nie należy do zbioru $A$.\\
oraz\\
\hspace*{2cm}Wszystkie $x$ nie należą do zbioru $A$.\\
piszemy zawsze\\
\hspace*{2cm}Żadne $x$ nie należy do zbioru $A$.\\
i podobnie, zamiast\\
\hspace*{2cm}Każdy z warunków wstępnych jest nie spełniony.\\
piszemy zawsze\\
\hspace*{2cm}Żaden z warunków nie jest spełniony.\\
Zamiast funkcja \textit{od czego} piszemy funkcja \textit{czego}, a więc nie funkcja od $x$, lecz funkcja~$x$.\\
Zamiast całka \textit{od czego}, piszemy całka \textit{czego}.


Elementy zapisu matematycznego podlegają regułom wyróżniania \pauza czyli odmiennym krojem pisma. Wyróżnieniem najczęściej stosowanym jest \textit{pismo pochyłe} (kursywa), którym składa się:
\begin{itemize}
\item oznaczenia funkcji, np. $f(x)$;
\item oznaczenia literowe i skróty literowe występujące w indeksach dolnych i górnych (z wyjątkiem skrótów dwu- lub trzy literowych, np. $a_n, i_{\mathrm{kr}}, X_{\mathrm{we}}, X_{\mathrm{wy}}$ utworzonych z liter jakiegoś jednego słowa).
\end{itemize}


Pismem prostym (antykwą) składa się:
\begin{itemize}
\item liczby arabskie i liczby rzymskie, także w indeksach, np. $x_1$;
\item oznaczenia i skróty jednostek miar;
\item skróty złożone z dwu- lub większej liczby liter, np. $\mathrm{Re}$ (liczba Reynoldsa);
\item stałe symbole funkcyjne takie jak:
$\mathrm{ar}$, $\mathrm{arc}$, $\arccos$, $\mathrm{arcosh}$, $\arcsin$, $\mathrm{arcctg}$, $\mathrm{arcctgh}$, $\mathrm{const}$, $\cos$, $\cosh$, $\mathrm{cov}$, $\mathrm{ctg}$, $\mathrm{ctgh}$, $\det$, $\mathrm{diag}$, $\mathrm{div}$, $\exp$, $\mathrm{grad}$, $\mathrm{Im}$, $\inf$, $\lg$, $\lim$, $\ln$, $\log$, $\max$, $\min$, $\mathrm{mod}$, $\mathrm{Rm}$, $\mathrm{rot}$, $\sec$, $\mathrm{sng}$, $\sinh$, $\sup$, $\mathrm{tg}$, $\mathrm{tgh}$;
\item jednostki urojone liczb zespolonych i oraz j;
\item znak różniczki $\mathrm{d}$;
\item liczby specjalne $\mathrm{\pi}$, i e (podstawa logarytmu naturalnego);
\item prawdopodobieństwo $\mathrm{P}(A)$, wartość oczekiwaną $\mathrm{E}(x)$, wariancję zmiennej losowej $\mathrm{D}^2(X)$, znak przyrostu $\mathrm{\Delta}$.
\end{itemize}

\textbf{Pismem prostym pogrubionym} (tzw. antykwą pogrubioną) wyróżnia się macierze, np. $\mathrm{\mathbf{A,I,E}}$, pismem \textit{\textbf{pochyłym pogubionym}} (tzw. kursywą pogrubioną) \pauza wektory. Poniżej kilka przykładów:
\begin{equation*}
J = \frac{\partial u}{\partial x},
\end{equation*}
\begin{equation*}
F(t) = F_0 + \mathrm{\Delta F}\sin \omega t,
\end{equation*}
\begin{equation*}
\mathrm{Im}_1 = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \mathrm{\pi}}} \approx \frac{0,4}{\sigma}.
\end{equation*}
%=================================================================================================

%=====================================================================================
\section{Jednostki miar}Legalnymi jednostkami miar są jednostki \textbf{Międzynarodowego Układu Jednostek}, jednostki pochodne oraz jednostki spoza tego układu, które ze względu na rozpowszechnienie w Polsce lub specjalny charakter zastosowań mogą być nadal używane. Należy pamiętać o obowiązujących oznaczeniach jednostek (np. skrótem godziny jest h, a nie g, sekundy s, a nie sec lub sek), jak i sposobu zapisu jednostek fizycznych, np. $\mathrm{N}\cdot \mathrm{m}$, a nie Nm (niutonometr), $\mathrm{V}\cdot\mathrm{A}\cdot\mathrm{h}$, a nie VAh, $\mathrm{m}\slash \mathrm{s}^2$, lub $\mathrm{m}\cdot \mathrm{s}^{-2}$, a nie $\mathrm{ms}^{-2}$. W zapisie jednostek złożonych kropki na środku wiersza rozdzielające oznaczenia jednostek prostych. 

Na temat legalnych jednostek miar i wprowadzania jednostek układu SI istnieje wiele publikacji oraz tablic przeliczeniowych, do których można odwołać się w celu rozwiania wątpliwości.

