\input{Ustawienia.tex}

\begin{document}

\newgeometry{left=2cm, right=2cm, top=1cm,bottom=2cm,headsep=1cm}
\thispagestyle{empty}
\kartapracy
\myemptypage

\newgeometry{left=3.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}	
\linespread{1.49}
\thispagestyle{empty}
\stronatytulowa

\normalsize
\oswiadczenie
\newpage

\input{Streszczenie.tex}
\myemptypage

%========================================================================================
% Spis tresci, spis tabel i~rysunków
%========================================================================================
%spis tresci
\tableofcontents
\newpage
%\myemptypage
%spis rysunków
\listoffigures
\newpage
%\myemptypage
%spis tabel
\listoftables
\newpage
%\myemptypage

%========================================================================================
% Licznik Stron
%========================================================================================
\newcounter{licznikStron}
\setcounter{licznikStron}{\value{page}}
\setcounter{licznikStron}{1}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{\value{licznikStron}}

%Rozdziały
\input{Rozdzial1.tex}
\input{Rozdzial2.tex}

\section{Historyjki użytkownika}
Jednym ze sposobów na prowadzenie dokumentacji projektu, jak i zbioru wymagań jest utrzymywanie rejestru historyjek użytkownika. Historyjki użytkownika są częścią zwinnych metody prowadzenia projektu. Jako że wytwarzanemu systemowi towarzyszy metodyka Scrum, nie mogło tutaj zabraknąć tego elementu.

\begin{italicquote}
	Historyjka jest jednostką funkcjonalności w projektach XP. Pokazujemy postęp prac, dostarczając przetestowany i zintegrowany kod, który składa się na implementację danej historyjki. Historyjka powinna być zrozumiała i wartościowa dla klientów, testowalna przez programistów i na tyle mała, żeby programiści mogli zaimplementować sześć historyjek w takcie jednej iteracji\footnote{K. Beck, M. Fowler, \textit{Planning Extreme Programming}, Addison-Wesley, Boston 2000, s.42}.
\end{italicquote}

Historyjki mogą mieć wiele wzorców. W tej pracy są stosowane dwa z nich:
\begin{itemize}
	\item Jako \textit{\textless typ użytkownika \textgreater} mogę \textit{\textless nazwa zadania\textgreater}.
	\item Jako \textit{\textless typ użytkownika \textgreater} mogę \textit{\textless nazwa zadania\textgreater} w celu \textit{\textless cel \textgreater}\cite{SCRUM}
\end{itemize} 

W projektowanym systemie występują cztery rodzaje użytkowników (administrator, product owner, scrum master oraz developer) z różnymi uprawnieniami. Teraz szczegółowo zostaną opisane uprawnienia każdego z nich w postaci \textit{user story}. Warto pamiętać, że w systemie występuje uproszczony model użytkowników. Dodatkowo każdy z nich jest developerem, a co za tym idzie, może wykonywać akcje użytkownika developer oraz własne.
	\newline
	\newline
	\textbf{Administrator}
	\begin{enumerate}	
		\item Jako administrator mogę tworzyć nowych użytkowników w celu dodania ich do systemu.
		\item Jako administrator mogę usuwać użytkowników z systemu.
		\item Jako administrator mogę dodawać użytkowników do grup oraz usuwać z nich w celu modyfikacji zespołu.
		\item Jako administrator mogę nadawać dowolne uprawnienia wszystkim użytkownikom.		
		\item Jako administrator mogę utworzyć projekt w celu dodania go do systemu.
		\item Jako administrator mogę usunąć projekt w celu usunięcia z systemu oraz powiązanych z nim elementów t.j. sprint, story, backlog oraz inne. Operacja usuwania odbywa się kaskadowo.
		\item Jako administrator mogę modyfikować projekt.		
		\item Jako administrator mogę tworzyć nowe grupy w celu dodania ich do systemu.		
		\item Jako administrator mogę dodawać i usuwać grupy z projektów w celu przydzielenia uprawnień.
		\item Jako administrator mogę tworzyć, usuwać oraz edytować statusy zadań.
		\item Jako administrator mogę tworzyć, usuwać oraz edytować priorytety zadań.
	\end{enumerate}		
	\textbf{Product owner}
	\begin{enumerate}		
		\item Jako product owner mogę tworzyć nowe zadania w projekcie, w celu dodania ich do backlogu.
		\item Jako product owner mogę nadawać priorytety poszczególnym zadaniom w projekcie.
		\item Jako product owner mam wgląd w cały projekt, do którego jestem przypisany.
	\end{enumerate}	
	\textbf{Scrum master}
	\begin{enumerate}		
		\item Jako scrum master mogę tworzyć nowe sprinty w projekcie.
		\item Jako scrum master mogę tworzyć nowe story w sprintach.
		\item Jako scrum master mogę dodawać i usuwać zadania ze story.
		\item Jako scrum master mogę tworzyć retrospektywy.
		\item Jako scrum master mam wgląd we wszystkie projekty zespołów, w których jestem scrum masterem.
	\end{enumerate}
	\textbf{Developer}
	\begin{enumerate}		
		\item Jako developer mogę tworzyć i edytować zadania.
		\item Jako developer mogę dodawać komentarze do zadań oraz retrospektyw.
		\item Jako developer mogę usuwać swoje komentarze do zadań oraz retrospektyw.
		\item Jako developer mogę edytować swój profil.
	\end{enumerate}
	

\newpage
\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{JSF} JavaServer Faces i Eclipse Galileo. Tworzenie aplikacji WWW \emph{Andrzej Marciniak} Helion 2010
	\bibitem{JSF_CORE} Core JavaServer Faces. Wydanie II \emph{David Geary, Cay S. Horstmann} Helion 2008
	\bibitem{EJB_3.0} Enterprise JavaBeans 3.0 \emph{Bill Burke \& Richard Monson-Haefel} Helion 2007
	\bibitem{JBOSS_7} JBoss AS 7. Tworzenie aplikacji \emph{Francesco Marchioni} Helion 2014
	\bibitem{J2EE} Core J2EE. Wzorce projektowe \emph{Deepak Alur, John Crupi, Dan Malks} Helion 2004
	\bibitem{SCRUM} Scrum. O zwinnym zarządzaniu projektami. Wydanie II rozszerzone \emph{Mariusz Chrapko} Helion 2015
	\bibitem{JAVA} Java. Kompedium programisty. Wydanie VIII \emph{Herbert Schildt} Helion 2012
	\bibitem{CI} Zwinne wytwarzanie oprogramowania. Najlepsze zasady, wzorce i praktyki \emph{Robert C. Martin} Helion 2015
	\bibitem{GIT} Git. Rozproszony system kontroli wersji \emph{Włodzimierz Gajda} Helion 2013
	\bibitem{CLEAN_CODE_MASTER} Mistrz czystego kodu. Kodeks postępowania profesjonalnych programistów \emph{Robert C. Martin} Helion 2013
	\bibitem{CLEAN_CODE} Czysty kod. Podręcznik dobrego programisty \emph{Robert C. Martin} Helion 2010
	\bibitem{WZORCE} Rusz głową! Wzorce projektowe \emph{Eric Freeman, Elisabeth Freeman, Bert Bates, Kathy Sierra} Helion 2011
	\bibitem{REFACTOR} Refaktoryzacja do wzorców projektowych \emph{Joshua Kerievsky} Helion 2005	
\end{thebibliography}

\end{document}