\chapter{Wstęp}
\section{Wprowadzenie}
Szybki rozwój w dziedzinie informatyki spowodował wzrost zapotrzebowania na systemy, które pomogłyby rozwiązywać problemy kwestii organizacyjnej projektów. W dzisiejszych czasach zarządzanie projektami jest szerokim zagadnieniem, a na jego temat powstało wiele publikacji i rozwiązań. Do najpopularniejszych rozwiązań dotyczących zarządzania projektami można zaliczyć m.in.: Scrum, Lean Software Development (LSD), Feature Driven Development (FDD) czy też Test Driven Development (TDD). 

Nie jest to wyczerpująca lista metodyk -- istnieje wiele innych metod tworzenia oprogramowania, jednak opis wszystkich wykracza poza zakres tej pracy. Wszystkie z nich zaliczają się do tzw. metodyk zwinnych, które charakteryzują wspólne cechy takie jak: prowadzenie historyjek użytkownika, planowanie interwałów i podsumowanie ich w postaci retrospektywy oraz wytwarzanie oprogramowania w sposób przyrostowy. W mojej pracy dyplomowej poruszam temat systemu do zarządzania projektami, który jest dedykowany metodyce Scrum. Nie bez powodu wybrana została właśnie ta zwinna metodyka - jest to na chwilę obecną najbardziej popularna forma wytwarzania oprogramowania, a~umiejętności pracy wraz z nią są pożądane przez większość pracodawców na całym świecie. 

Obecnie na rynku istnieje mnóstwo narzędzi do tego typu zadań, a liczba oferowanych szkoleń z zakresu zarządzania projektami oraz metodyki Scrum nie ma końca. Coraz więcej firm decyduje się na zakup drogich systemów wspomagających proces zarządzania projektami. Ale czy zakup takiego programu jest konieczny? W mojej pracy przedstawię system, który bez żadnych przeszkód mógłby być stosowany w niewielkich zespołach, czy firmach, które nie zamierzają wydawać fortuny na profesjonalne aplikacje.

\section{Czym właściwie jest metodyka Scrum}
Scrum jest zwinną metodyką wytwarzania oprogramowania, której początki sięgają połowy lat 80 \cite{SCRUM}. Polega ona na przyrostowym wytwarzaniu produktu oraz stałej komunikacji z klientem bądź też jego reprezentantem - właścicielem produktu (\textit{ang. product owner}). Zespół deweloperski ({\textit{ang. team}}) podejmuje się przygotowania wybranych przez siebie funkcjonalności, których wybór może być zależny od właściciela produktu -- to on ustala priorytety. Jednak w celu zminimalizowania ryzyka "wyższej władzy", czyli narzucaniu zbyt wysokich wymagań i nieosiągalnych terminów, co często czynią właściciele produktu, została wprowadzona kolejna rola - scrum master, którą ciężko jest przetłumaczyć na język polski (z tego względu w dalszej części pracy będę posługiwał się właśnie tym terminem). To on "chroni" zespół przed przepracowaniem i rozwiązuje napotykane po drodze problemy. Aby prawidłowo przedstawić omawiany temat należy zapoznać się z~kilkoma pojęciami, które są nieodłącznym elementem tej metody:
\begin{itemize}
	\item \textbf{właściciel produktu} (\textit{ang. product owner}) - osoba odpowiedzialna za projekt,
	\item \textbf{scrum master} - osoba, która pomaga zespołowi w organizacji czasu pracy a także rozwiązuje powstałe problemy,
	\item \textbf{zespół deweloperski} (\textit{ang. team}) - zespół programistów wspólnie pracujących nad wytworzeniem produktu,
	\item \textbf{rejestr produktu} (\textit{ang. backlog}) - jest to zbiór zadań / funkcjonalności wchodzących w skład wytwarzanego projektu,
	\item \textbf{interwał} (\textit{ang. sprint}) - interwały czasowe, w których realizowane są zadania. Bezpośrednio przed każdym sprintem występuje planowanie, czyli wybieranie funkcjonalności do zrealizowania w danym sprincie. Bezpośrednio po sprincie powinna wystąpić retrospektywa oraz demo produktu, które jest często pomijane przez wiele zespołów,
	\item \textbf{historyjka} (\textit{ang. story}) - najmniejsza jednostka podlegająca ocenie (wg. wybranej przez zespół skali),
	\item \textbf{zadanie} (\textit{ang. task}) - zadania, które mogą być powiązane bezpośrednio z historyjką lub projektem,
	\item \textbf{retrospektywa} (\textit{ang. retrospective}) - wydarzenie, które ma miejsce na koniec interwału. W tym momencie zespół deweloperski spisuje wszystkie wady i zalety minionego sprintu oraz wspólnie z scrum masterem starają się rozwiązać zaistniałe problemy. Jest to jeden z ważniejszych elementów Scruma.
\end{itemize} 

\section{Przegląd dostępnych narzędzi}
Opracowując założenia projektowe dla realizowanego systemu skupiłem się, na tym, by jak najbardziej wpasował się on w wybraną przeze mnie metodykę oraz rozwiązywał szereg mankamentów, które napotkałem podczas korzystania z obecnych już rozwiązań. W celu lepszego zrozumienia problemów postanowiłem opisać kilka z nich.

Pierwszym i niewątpliwie największym problemem tego typu systemów jest to, że są one płatne, przez co nie wszystkich na nie stać. Niektóre są darmowe, lecz tylko dla projektów typu open source, co nie sprawdza się podczas pracy nad wspólnymi projektami w~firmie lub np. pracą dyplomową.

Kolejną wadą jest to, że nie są one proste w instalacji. Często występują jako potężne programy, przez co nie można ich bezpłatnie wdrażać w chmurze (\textit{ang. hosting}), gdyż potrzebują dużo płatnych zasobów. 

Ostatnim, jednak nie mniej ważnym problemem jest ich czytelność. Oferują one szereg zbędnych zwykłemu użytkownikowi - programiście - funkcjonalności, która jest przydatna tylko w określonych warunkach. Nadmiar zakładek i~powoduje często zamęt i niezrozumienie wśród programistów.

Aby zobrazować wagę powyższych problemów zostały one zestawione w poniższej tabeli porównującej wybrane systemy wraz z systemem, który został wytworzony w ramach pracy dyplomowej. Nadałem mu nazwę \textbf{scrumus}, która ma charakter gry słownej --~scrum~us~-- w~wolnym tłumaczeniu "wyskramuj nas".
\begin{table}[h!]
	\caption{Porównanie wybranych systemów zarządzania projektami}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Cecha systemu} & \multicolumn{4}{c|}{Wybrane systemy} \\\cline{2-5} & JIRA & Bitbucket & GitHub & scrumus\\
		\hline
		Darmowy & do 10 użyt. & do 5 użyt. & open source & tak\\
		\hline
		Hosting & wew. / zew. & zew. & zew. & wew. / zew.\\
		\hline
		Czas instalacji & ok. 5 minut & nd. & nd. & ok. 2 minuty\\
		\hline
		Wymagania & baza danych & nd. & nd. & docker\\
		\hline
		Cechy & \specialcell{issue tracker\\ wiki} & \specialcell{issue tracker\\ wiki} & \specialcell{issue tracker\\ wiki} & \specialcell{issue tracker\\ wersja lite}\\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tabela:porownanie_systemow}
\end{table}

\section{Cel i zakres pracy}

Celem pracy było wytworzenie systemu do zarządzania projektami dedykowanego metody Scrum. Obecnie na rynku jest wiele zarówno darmowych jak i płatnych narzędzi przedstawionych w tabeli \ref{tabela:porownanie_systemow}, które oferują możliwość prowadzenia projektów rożnymi metodykami. Wcześniej wymienione wady skłoniły mnie do opracowania własnego systemu, który ma za zadanie rozwiązać wspomniane problemy w następujący sposób:
\begin{enumerate}
	\item łatwość instalacji - do tego celu zostało wykorzystane oprogramowanie Docker, które wspiera błyskawiczne uruchamianie systemów,
	\item przejrzysty interfejs użytkownika, który został osiągnięty dzięki darmowej bibliotece Primefaces,
	\item bez zbędnej funkcjonalności - zostały zaimplementowane tylko obligatoryjne funkcje tego typu systemu oraz niewielka ilość udogodnień.
\end{enumerate}

Praca w swoim zakresie obejmuje:
\begin{enumerate}
	\item zapoznanie się z literaturą tematu,
	\item opracowanie założeń projektu,
	\item spis wymagań funkcjonalnych i niefunkcjonalnych systemu,
	\item implementacja wszystkich funkcjonalności,
	\item przetestowanie systemu oraz usunięcie ewentualnych błędów,
	\item wytworzenie dokumentacji projektowej i części opisowej pracy.
	
\end{enumerate}


\section{Struktura pracy}
W rozdziale drugim przedstawiona zostanie analiza problemu oraz podstawowe założenia projektowe. Opisane zostaną również technologie, które były stosowane podczas implementacji i wdrażania projektu. 

W trzecim rozdziale znajduje się dokumentacja projektowa z zawartymi przykładowymi implementacjami danych funkcjonalności oraz konfiguracji, uzupełniona o schematy stanów oraz diagramy UML. 

W rozdziale czwartym przedstawiona zostanie konfiguracja z użyciem systemu Docker oraz analiza pracy pod względem jakości wraz ze statystykami i podsumowaniem osiągniętych celów.

Ostatnim rozdziałem jest podsumowanie zawierające ogólne wnioski z realizacji pracy oraz wskazówki dotyczące rozwoju projektu w architekturze mikroserwisów.