\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{SCRUM} Mariusz Chrapko. \emph{Scrum. O zwinnym zarządzaniu projektami. Wydanie II rozszerzone.} Helion 2015
	\bibitem{CLEAN_CODE_MASTER} Robert C. Martin. \emph{Mistrz czystego kodu. Kodeks postępowania profesjonalnych programistów.} Helion 2013
	\bibitem{ARQ} Oficjalna witryna internetowa frameworka Arquillian. \url{http://arquillian.org}
	\bibitem{GIT} Włodzimierz Gajda. \emph{Git. Rozproszony system kontroli wersji.} Helion 2013	
	\bibitem{JSF} Andrzej Marciniak. \emph{JavaServer Faces i Eclipse Galileo. Tworzenie aplikacji WWW.} Helion 2010
	\bibitem{JAVA} Herbert Schildt. \emph{Java. Kompedium programisty. Wydanie VIII.} Helion 2012
	\bibitem{J2EE} Deepak Alur, John Crupi, Dan Malks. \emph{Core J2EE. Wzorce projektowe.} Helion 2004
	\bibitem{EJB_3.0} Bill Burke, Richard Monson-Haefel. \emph{Enterprise JavaBeans 3.0.} Helion 2007
	\bibitem{JBOSS_7} Francesco Marchioni. \emph{JBoss AS 7. Tworzenie aplikacji.} Helion 2014
	\bibitem{DOCKER} Oficjalna witryna internetowa systemu Docker. \url{https://www.docker.com}
	\bibitem{WZORCE} Eric Freeman, Elisabeth Freeman, Bert Bates, Kathy Sierra. \emph{Rusz głową! Wzorce projektowe.} Helion 2011
	\bibitem{JSF_CORE} David Geary, Cay S. \emph{Horstmann Core JavaServer Faces. Wydanie II.} Helion 2008
	\bibitem{CLEAN_CODE} Robert C. Martin Czysty kod. \emph{Podręcznik dobrego programisty.} Helion 2010
	\bibitem{REFACTOR} Joshua Kerievsky. \emph{Refaktoryzacja do wzorców projektowych.} Helion 2005
	\bibitem{CI} Robert C. Martin \emph{Zwinne wytwarzanie oprogramowania. Najlepsze zasady, wzorce i praktyki} Helion 2015		
\end{thebibliography}